--------------------------------------
Introducción al Desarrollo de Software
--------------------------------------

:Autor: Emiliano López - elopez@fich.unl.edu.ar
:Colaborador: Maximiliano Boscovich - maximiliano@boscovich.com.ar
:Fecha: |date| |time| - [`última versión disponible <https://gitlab.com/emilopez/dev01>`__]

.. header:: 
    Introducción al Desarrollo de Software

.. footer::
    ###Page### / ###Total###

.. contents:: Contenidos


.. sectnum::

.. raw:: pdf

   PageBreak oneColumn

.. |date| date:: %d/%m/%Y
.. |time| date:: %H:%M


.. raw:: pdf

   PageBreak oneColumn

**LICENCIA CC BY-SA 4.0**

.. figure:: img/LICENCIA-CC.png
   :alt: 
   :width: 300 px

Introducción al desarrollo de software por Emiliano López se distribuye bajo una **Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional**.

A continuación una traducción de la licencia que podría diferir de la `original <http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/>`__:

**Usted es libre para:**

- Compartir - copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato
- Adaptar - remezclar, transformar y crear a partir del material    

Para cualquier propósito, incluso comercialmente

El licenciante no puede revocar estas libertades en tanto usted siga los términos de la licencia

**Bajo los siguientes términos:**

- Atribución - Usted debe darle crédito a esta obra de manera adecuada (ver \*), proporcionando un enlace a la licencia, e indicando si se han realizado cambios (ver \**). Puede hacerlo en cualquier forma razonable, pero no de forma tal que sugiera que usted o su uso tienen el apoyo del licenciante.

- Compartir Igual - Si usted mezcla, transforma o crea nuevo material a partir de esta obra, usted podrá distribuir su contribución siempre que utilice la misma licencia que la obra original. 

\* Si se suministran, usted debe dar el nombre del creador y de las partes atribuidas, un aviso de derechos de autor, una nota de licencia, un aviso legal, y un enlace al material. Las licencias CC anteriores a la versión 4.0 requieren que usted provea el título del material si se incluye, y pueden tener otras ligeras diferencias.

\** En 4.0, debe indicar si ha modificado el material y mantener una indicación de las modificaciones anteriores

.. raw:: pdf

   PageBreak oneColumn

Unidad 3 - Parte B: Estructuras de datos
========================================

Hasta aquí todo dato procesado, manipulado y operado ha sido almacenado en variables, sin embargo, para ciertos problemas no son suficientes. Supongamos un caso donde leemos una serie de temperaturas mensuales durante los últimos 10 años y que posteriormente queremos saber las temperaturas que han superado la media.

Si utilizamos variables, deberíamos leer los 120 valores para calcular el promedio y reingresar nuevamente las temperaturas mensuales para corroborar aquellas que superaron la media. Claramente el usuario de este programa no estará muy feliz de tener que reingresar la totalidad de los datos.

Para este tipo de problemas y muchos otros existen estructuras de datos más flexibles que las variables, que funcionan como contenedores de información.

En el presente capítulo haremos énfasis en dos de las estructuras comúnmente utilizadas como las *listas*, *diccionarios* y *tuplas* y, veremos con mayor detalle las *cadenas de caracteres*, ya presentadas en capítulos previos.

Listas
~~~~~~

A diferencia de una variable que contiene un único dato por vez, una lista puede almacenar varios en forma simultánea en diferentes posiciones, por lo que para referirnos a uno de ellos necesitamos especificarle el índice o posición. Por ejemplo, en la siguiente lista denominada *tempC* hay almacenados tres valores numéricos flotantes, el primero está en la
posición 0, el segundo en la posición 1 y, el tercero en la posición 2:

.. figure:: img/u3/lista_def.png
    :width: 1300 px
    
    Lista que contiene 3 valores

Para **declarar** la lista tempC con esos tres valores:

.. code:: python

    tempC = [12.2, 33.3, 12.1]  # Lista con 3 valores flotantes
    vacia = []                  # Lista sin elementos

Para acceder a un elemento específico, debemos utilizar el identificador
de la lista, seguido del índice entre corchetes (cualquier expresión
entera), veamos un ejemplo donde realizamos las siguientes acciones:

1. Imprimir en pantalla el segundo valor (la posición 1 porque empezamos
   a contar desde 0)
2. Asignarle un nuevo valor que lo reemplace y volver a imprimirlo
3. Mostrar todo el contenido de la lista usando un bucle *for*
4. Mostrar aquellas temperaturas que superaron el promedio

.. code:: python

    # Elemento 1 de la lista
    print("2do elemento:", tempC[1])
    
    # Reemplaza el elemento 1 con 100
    tempC[1] = 100
    print("2do elemento modificado:",tempC[1])
    
    # Lista completa y calculo de promedio
    print("Lista:")
    media = 0.0
    for i in tempC:
        print(i)
        media = media + i
    media = media/3
    
    # Elementos que superan el promedio
    for i in tempC:
        if i > media:
            print("La temperatura", i, "superó la media")


.. parsed-literal::

    2do elemento: 33.3
    2do elemento modificado: 100
    Lista:
    12.2
    100
    12.1
    La temperatura 100 superó la media


Como se observa, las listas son fácilmente iterables utilizando el ciclo ``for``, ya que al igual que una cadena de caracteres, es una secuencia de valores, la diferencia radica que en una cadena los valores son únicamente caracteres mientras que en una lista pueden ser de cualquier otro tipo.

Otra característica importante es que una lista puede contener elementos de diferente tipo, **incluso otra lista**. Veamos una lista que combine elementos de distintos tipos:

.. code:: python

    # Lista que almacena distintos tipos de datos
    popurri = [12, 3.1415, "amapola del 66", True, tempC]
    
    # Imprimen los elementos
    print("1er elemento: ", popurri[0])
    print("2do elemento: ", popurri[1])
    print("3er elemento: ", popurri[2])
    print("4to elemento: ", popurri[3])
    print("5to elemento: ", popurri[4])


.. parsed-literal::

    1er elemento:  12
    2do elemento:  3.1415
    3er elemento:  amapola del 66
    4to elemento:  True
    5to elemento:  [12.2, 100, 12.1]


Ahora bien, seguramente el lector estará intrigado sobre el acceso a un elemento en particular de la lista *tempC*, ubicada en la 5ta posición de la lista *popurri*. En *popurri[4]* se referencia el elemento en cuestión, que es una lista, por lo que agregando un índice más accedemos a cada uno de sus elementos, veamos el código:

.. code:: python

    print(popurri[4][0])
    print(popurri[4][1])
    print(popurri[4][2])


.. parsed-literal::

    12.2
    100
    12.1

En la siguiente figura se observa la estructura de esta lista.

.. figure:: img/u3/lista_popurri.png
    :width: 1300 px
    
    Lista con elementos de distintos tipos

Una de las funcionalidades que nos provee Python para obtener información sobre la cantidad de elementos de las listas es ``len()``. Veamos los resultados que arroja aplicado a la lista *popurri*.

.. code:: python

    print(len(popurri))
    print(len(popurri[4]))


.. parsed-literal::

    5
    3


Otra alternativa para iterar sobre una lista es combinando la función ``range`` que vimos anteriormente y la cantidad de elementos de la lista, de manera que podemos acceder a los elementos a partir de su índice:

.. code:: python

    n = len(tempC)
    for i in range(n):
        print("Temperatura", i, ":",tempC[i])


.. parsed-literal::

    Temperatura 0 : 12.2
    Temperatura 1 : 33.3
    Temperatura 2 : 12.1


La función ``len()`` retornó la cantidad de elementos de la lista *tempC*, ese resultado, almacenado en ``n``, fue utilizado como el valor para la función ``range()`` que generó una secuencia numérica (una lista!!!) que va desde 0 hasta ``n-1``.

En el caso previo mostramos la posición de cada elemento, pero es posible iterar sobre la lista de una manera mucho mas directa:

.. code:: python

    for val in tempC:
        print("Temperatura:",val)


.. parsed-literal::

    Temperatura: 12.2
    Temperatura: 33.3
    Temperatura: 12.1

En este caso, cada elemento de la lista ``tempC`` se va asignando a la variable ``val`` en forma sucesiva, de manera que en cada iteración ``val`` contendrá uno a uno los elementos de la lista ``tempC``.

Las listas permiten **agregar elementos nuevos** en tiempo de ejecución utilizando el método ``append()``. Veamos un ejemplo donde el usuario ingresa 10 nombres para agregar en una lista:

.. code:: python

    lista = []          # lista inicialmente vacia
    for i in range(10):
        nom = input("Nombre: ")
        lista.append(nom)


Listas bidimensionales
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Una lista bidimensional puede ser vista como una matriz, es decir, cada elemento se encuentra almacenado en una determinada fila y columna, por lo que para accederlo son necesarios dos índices. Veamos un caso de una lista bidimensional de tres filas y cinco columnas (3x5)

+---------+--------+--------+--------+--------+--------+
|         | 0      | 1      | 2      | 3      | 4      |
+=========+========+========+========+========+========+
| **0**   | 12.2   | 33.3   | 12.1   | 0.3    | 1.21   |
+---------+--------+--------+--------+--------+--------+
| **1**   | 3.14   | 2.1    | 9.8    | 28.1   | 19.8   |
+---------+--------+--------+--------+--------+--------+
| **2**   | 10.8   | 0.1    | 0.2    | 22.1   | 9.38   |
+---------+--------+--------+--------+--------+--------+

Veamos el modo de definirla:

.. code:: python

    matriz = [
        [12.2, 33.3, 12.1, 0.3, 1.21],
        [3.14, 2.1, 9.8, 28.1, 19.9], 
        [10.8, 0.1, 0.2, 22.1, 9.38]
        ]

El acceso a cada dato se realiza utilizando los dos índices, donde el
primero hace referencia a la fila y el segundo a la columna. Así, si se
accede al segundo elemento (columna 1) de la tercer fila (fila 2):
``matriz[2][1]``.

El recorrido de una matriz se simplifica utilizando ciclos repetitivos
anidados, veamos un posible modo de iterar por las columnas de la matriz
previamente definida.

.. code:: python

    for c in range(5):
        print("Columna",c)
        for f in range(3):
            print(matriz[f][c])
        print()
            


.. parsed-literal::

    Columna 0
    12.2
    3.14
    10.8
    
    Columna 1
    33.3
    2.1
    0.1
    
    Columna 2
    12.1
    9.8
    0.2
    
    Columna 3
    0.3
    28.1
    22.1
    
    Columna 4
    1.21
    19.9
    9.38


Otro modo de recorrer una matriz es iterando directamente sobre sus elementos es:

.. code:: python

    for fila in matriz:
        for elemento in fila:
            print(elemento, ' ', end='')
        print()

En este caso, el ``for`` externo asigna en cada ciclo una fila diferente y, el ``for`` anidado itera sobre cada elemento de esa fila. Veamos la salida que produce:

.. parsed-literal::

    12.2  33.3  12.1  0.3  1.21  
    3.14  2.1  9.8  28.1  19.9  
    10.8  0.1  0.2  22.1  9.38


Operaciones
^^^^^^^^^^^

En Python, las listas, las tuplas y las cadenas de caracteres son parte
del conjunto de las secuencias. Todas las secuencias cuentan con las
siguientes operaciones:

+----------------+-------------------------------------------------------------------------+
| Operación      | Resultado                                                               |
+================+=========================================================================+
| ``x in s``     | Indica si la variable x se encuentra en s                               |
+----------------+-------------------------------------------------------------------------+
| ``s + t``      | Concantena las secuencias s y t.                                        |
+----------------+-------------------------------------------------------------------------+
| ``s * n``      | Concatena n copias de s.                                                |
+----------------+-------------------------------------------------------------------------+
| ``s[i]``       | Elemento i de s, empezando por 0.                                       |
+----------------+-------------------------------------------------------------------------+
| ``s[i:j]``     | Porción de la secuencia s desde i hasta j (no inclusive).               |
+----------------+-------------------------------------------------------------------------+
| ``s[i:j:k``]   | Porción de la secuencia s desde i hasta j (no inclusive), con paso k.   |
+----------------+-------------------------------------------------------------------------+
| ``len(s)``     | Cantidad de elementos de la secuencia s.                                |
+----------------+-------------------------------------------------------------------------+
| ``min(s)``     | Mínimo elemento de la secuencia s.                                      |
+----------------+-------------------------------------------------------------------------+
| ``max(s)``     | Máximo elemento de la secuencia s.                                      |
+----------------+-------------------------------------------------------------------------+

Rebanadas (slices)
^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Para acceder a los elementos de una lista se puede usar como índice
cualquier expresión entera, por lo que ``tempC[1+1]`` o
``matriz[2*0+1][2*2]`` son operaciones perfectamente válidas. 

Además, existen expresiones que permiten extraer o modificar rebanadas o recortes  
de un conjunto de elementos de la lista . Veamos unos ejemplos.

.. code:: python

    >>> letras = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f']
    >>> letras[1:3]
    ['b', 'c']
    >>> letras[:4]
    ['a', 'b', 'c', 'd']
    >>> letras[3:]
    ['d', 'e', 'f']
    >>> letras[:]
    ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f']

Una manera de visualizar más fácilmente una rebanada es pensar que los índices 
de las listas corresponden al límite de cada elemento, como se observa en el siguiente
diagrama:

.. figure:: img/u3/lista_slice.png
   :alt: 
   :width: 1200 px

Siguiendo ese concepto, podemos reemplazar varios elementos a la vez:

.. code:: python

    >>> letras = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f']
    >>> letras[1:3] = ['x', 'y']
    >>> print(letras)
    ['a', 'x', 'y', 'd', 'e', 'f']

Además, se pueden eliminar varios elementos asignándoles la lista
vacía:

.. code:: python

    >>> letras = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f']
    >>> letras[1:3] = []
    >>> letras
    ['a', 'd', 'e', 'f']

También es posible añadir elementos insertándolos en una porción
vacía, en la posición deseada:

.. code:: python

    >>> letras = ['a', 'd', 'f']
    >>> letras[1:1] = ['b', 'c']
    >>> print(letras)
    ['a', 'b', 'c', 'd', 'f']
    >>> letras[4:4] = ['e']
    >>> print(letras)
    ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f']


Métodos
^^^^^^^

Una lista provee una serie de funcionalidades asociadas denominados
métodos. Se propone profundizar sobre los métodos disponibles con la
lectura del *Tutorial de Python* (pág. 26, *Más sobre listas*)

-  ``list.append(x)`` Agrega un ítem al final de la lista. Equivale a
   ``list[len(list):] = [x]``
-  ``list.extend(L)`` Extiende la lista agregándole todos los ítems de
   la lista dada. Equivale a ``list[len(list):] = L``
-  ``list.insert(i,x)`` Inserta un ítem en una posición dada. El primer
   argumento es el índice del ítem delante del cual se insertará, por lo
   tanto ``list.insert(0, x)`` inserta al principio de la lista, y
   ``list.insert(len(list),x)`` ``equivale a list.append(x)``
-  ``list.remove(x)`` Quita el primer ítem de la lista cuyo valor sea x.
   Es un error si no existe tal ítem
-  ``list.pop([,i])`` Quita el ítem en la posición dada de la lista, y
   lo devuelve. Si no se especifica un índice a.pop() quita y devuelve
   el último ítem de la lista. (Los corchetes que encierran a i en la
   firma del método denotan que el parámetro es opcional, no que
   deberías escribir corchetes en esa posición. Verás esta notación con
   frecuencia en la Referencia de la Biblioteca de Python.)
-  ``list.clear()`` Quita todos los elementos de la lista. Equivalente a
   ``del list[:]``
-  ``list.index(x)`` Devuelve el índice en la lista del primer ítem cuyo
   valor sea x. Es un error si no existe tal ítem
-  ``list.count(x)`` Devuelve el número de veces que x aparece en la
   lista
-  ``list.sort()`` Ordena los ítems de la lista in situ
-  ``list.reverse()`` Invierte los elementos de la lista in situ
-  ``list.copy()`` Devuelve una copia superficial de la lista.
   Equivalente a ``list[:]``

Una manera de quitar un ítem de una lista dado su índice en lugar de su
valor es la instrucción ``del``, que también puede usarse para quitar
secciones de una lista o vaciar la lista completa. Por ejemplo:

.. code:: python

    a = [-1, 1, 66.25, 333, 333, 1234.5]
    del a[0]
    a
    [1, 66.25, 333, 333, 1234.5]
    del a[2:4]
    a
    [1, 66.25, 1234.5]

Diccionarios
~~~~~~~~~~~~

Hemos visto que las listas son útiles cuando se quiere agrupar valores
en una estructura y acceder a cada uno de ellos a través del un valor
numérico, un índice.

Otro tipo de estructura que nos permite referirnos a un determinado
valor a través de un nombre o clave es un diccionario. Muchas veces este tipo de
estructura es más apropiado que una lista.

El nombre *diccionario* da una idea sobre el propósito de la
estructura ya que uno puede realizar fácilmente una búsqueda a partir de
una palabra específica (*clave*) para obtener su definición (*valor*).

Un ejemplo podría ser una agenda telefónica, que nos permita obtener el
número de teléfono de una persona a partir de su nombre. Veamos entonces
el modo de crear diccionarios.

.. code:: python

    agenda = {'Marado':'1552123', 'JPFeinman':'1523443', 'Dolina':'4584129',
              'Spasiuk':'65748', 'Fontanarrosa':'32456'}

El acceso a un valor se realiza a partir de su clave, por ejemplo:

.. code:: python

    print(agenda['Marado'])
    print(agenda['Fontanarrosa'])

.. parsed-literal::

    1552123
    32456
    
Los *diccionarios* consisten en pares llamados *ítems* formados por *claves* y
sus *valores* correspondientes. En este ejemplo, los nombres son las
claves y los números de teléfono son los valores. Cada clave es separada
de su valor por los dos puntos (:), los ítems son separados por comas, y
toda la estructura es encerrada entre llaves. Un diccionario vacío, sin
ítems, se escribe con solo dos llaves: ``{}``.

Las claves, debido a que funcionan como índices, no pueden ser
repetidas.

Veamos las formas más comunes de iterar sobre un diccionario:

.. code:: python

    # Imprime claves
    print("Claves")
    print("======")
    for nom in agenda:
        print(nom)
    print()
    
    print("Valores")
    print("=======")
    # Imprime valores
    for tel in agenda.values():
        print(tel)
    print()
    
    print("Clave y valor")
    print("=============")
    # Imprime items: clave valor
    for nom, tel in agenda.items():
        print(nom,tel)


.. parsed-literal::

    Claves
    ======
    JPFeinman
    Spasiuk
    Marado
    Dolina
    Fontanarrosa
    
    Valores
    =======
    1523443
    65748
    1552123
    4584129
    32456
    
    Clave y valor
    =============
    JPFeinman 1523443
    Spasiuk 65748
    Marado 1552123
    Dolina 4584129
    Fontanarrosa 32456


Al igual que las listas, los diccionarios son sumamente flexibles y
pueden estar formados por otros diccionarios (o inclusive listas).
Analicemos un breve ejemplo de un diccionario que está conformado del
siguiente modo:

-  Cuenta con tres ítems
-  El valor de cada ítem es otro diccionario que a su vez contiene tres ítems con las claves *titulo*, *fecha* y *autor*

A continuación veamos la implementación de esta estructura, la impresión
manual y mediante iteración:

.. code:: python

    referencia = { "libro1":{"titulo":"El tutorial de Python", 
                             "fecha":"2013", 
                             "autor":"Guido van Rossum"},
                   "libro2":{"titulo":"Aprenda a Pensar Como un \
                                Programador con Python",
                             "fecha":"2002",
                             "autor":"Allen Downey"},
                   "libro3":{"titulo":"Inmersión en Python 3",
                             "fecha":"2009",
                             "autor":"Mark Pilgrim"}
                  }
    # acceso a los valores de titulo de cada libro
    print("Títulos")
    print("=======")
    print(referencia["libro1"]["titulo"])
    print(referencia["libro2"]["titulo"])
    print(referencia["libro3"]["titulo"])
    print()
    
    # Mezcladito
    for clave in referencia:
        print(clave)
        print("======")
        for clave2, val in referencia[clave].items():
            print(clave2, val, sep=": ")
        print()


.. parsed-literal::

    Títulos
    =======
    El tutorial de Python
    Aprenda a Pensar Como un Programador con Python
    Inmersión en Python 3
    
    libro3
    ======
    autor: Mark Pilgrim
    titulo: Inmersión en Python 3
    fecha: 2009
    
    libro2
    ======
    autor: Allen Downey
    titulo: Aprenda a Pensar Como un Programador con Python
    fecha: 2002
    
    libro1
    ======
    autor: Guido van Rossum
    titulo: El tutorial de Python
    fecha: 2013
    


Operaciones
^^^^^^^^^^^

-  ``len(d)`` retorna el número de items (pares clave-valor) en d
-  ``d[k]`` retorna el valor asociado con la clave k
-  ``d[k] = v`` asocia el valor v con la clave k
-  ``del d[k]`` elimina el item con clave k
-  ``k in d`` evalúa si existe un item en d que tenga la clave k

Aunque las listas y los diccionarios comparten varias características en
común, existen ciertas distinciones importantes:

-  Tipos de claves: Las claves de los diccionarios no deben ser enteros
   (aunque pueden serlo). Deben ser tipos de datos inmutables (números
   flotantes, cadenas de caracteres o tuplas)
-  Agregado automático: En un diccionario se crea un ítem
   automáticamente al asignar un valor a una clave inexistente, en una
   lista no se puede agregar un valor en un índice que esté fuera del
   rango.
-  Contenido: La expresión ``k in d`` (d es un diccionario) evalúa por
   la existencia de una clave, no de un valor. Por otro lado, la
   expresión ``v in l`` (siendo l una lista), busca por un valor en vez
   de por un índice.

Métodos
^^^^^^^

A continuación se describen brevemente algunos de los métodos más
utilizados:


- `clear()` Elimina todos los ítems

- `copy()` Retorna una copia superficial del diccionario

- `get(key[, default])` Retorna el valor de la clave key si existe, sino el valor default. Si no se proporciona un valor default, entonces retorna None.

- `items()` Retorna el par de valores del ítem clave, valor.

- `keys()` Retorna las claves.

- `pop(key[, default])` Si la clave key está presente en el diccionario la elimina y retorna su valor, sino retorna default. Si no se proporciona un valor default y la clave no existe se produce un error (KeyError).

- `popitem()` Elimina y retorna un par (clave, valor) arbitrario.

- `setdefault(key[, default])` Si la clave key está presente en el diccionario retorna su valor. Si no, inserta la clave con un valor de default y retorna default

- `update([other])` Actualiza los ítems de un diccionario en otro. Es útil para concatenar diccionarios.

- `values()` Retorna los valores del diccionario.

Los diccionarios pueden ser comparados por su igualdad si y solo si
tienen los mismos ítems. Otras comparaciones (<, <=, >=, >) no
son permitidas.

Para profundizar sobre diccionarios se recomienda la lectura del
*Tutorial de Python* (pág. 32, *Diccionarios*).

Tuplas
~~~~~~

Las tuplas son secuencias, al igual que las listas. La única diferencia
es que no pueden ser modificadas, son inmutables (al igual que las
cadenas de caracteres).

La sintaxis de las tuplas es simple, al separar varios valores con
comas, automáticamente se crea una tupla.

.. code:: python

    t = 28, 21, 'hola!'
    print(t[0])
    print(t)
    
    # desempaquetado de una tupla
    x, y, z = t



.. parsed-literal::

    28
    (28, 21, 'hola!')


Para mayor detalle sobre esta estructura se recomienda leer el Tutorial
de Python, *Tuplas y secuencias*, pag. 30.

Conversión entre listas y diccionarios
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

De diccionarios a listas
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Es posible crear listas a partir de diccionarios usando los métodos
``items()``, ``keys()`` y ``values()``. El método ``keys()`` crea una
lista que consiste solamente en las claves del diccionario, mientras que
``values()`` produce una lista que contiene los valores. ``items()``
puede ser usado para crear una lista que conste de tuplas de dos pares
(clave, valor). Utilicemos el diccionario agenda creado anteriormente:

.. code:: python

    print("Lista de ítems")
    print("==============")
    items_vista = agenda.items()
    items = list(items_vista)
    print(items)
    print()
    
    print("Lista de claves")
    print("===============")
    claves_vista = agenda.keys()
    nombres = list(claves_vista)
    print(nombres)
    print()
    
    print("Lista de valores")
    print("===============")
    valores_vista = agenda.values()
    telefonos = list(valores_vista)
    print(telefonos)
    



.. parsed-literal::

    Lista de ítems
    ==============
    [('Dolina', '4584129'), ('Fontanarrosa', '32456'), ('JPFeinman', '1523443'), 
    ('Spasiuk', '65748'), ('Marado', '1552123')]
    
    Lista de claves
    ===============
    ['Dolina', 'Fontanarrosa', 'JPFeinman', 'Spasiuk', 'Marado']
    
    Lista de valores
    ===============
    ['4584129', '32456', '1523443', '65748', '1552123']


De listas a diccionarios
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Ahora realizaremos el proceso inverso, para armar un diccionario a
partir de dos listas. Ya en el ejemplo previo obtuvimos dos listas, una
con los nombres y otra con los teléfonos. Las funciones a utilizar son
3: ``zip()``, ``list()`` y ``dict()``. Veamos:

.. code:: python

    lista_de_tuplas = list(zip(nombres, telefonos))
    agenda2 = dict(lista_de_tuplas)
    print(agenda2)


.. parsed-literal::

    {'JPFeinman': '1523443', 'Fontanarrosa': '32456', 'Dolina': '4584129', 
     'Spasiuk': '65748', 'Marado': '1552123'}

.. raw:: pdf

   PageBreak oneColumn

Cadenas de caracteres
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Una cadena es una secuencia de caracteres. Las hemos usado para mostrar mensajes pero sus usos son mucho más amplios, a continuación las veremos en mayor detalle.

Es importante destacar:

-  Las cadenas son inmutables: una vez creadas no podemos modificarlas accediendo manualmente a sus caracteres.
-  El acceso a sus caracteres es igual al de los elementos de una lista: el primer caracter se encuentra en la posición cero y se puede acceder a sus caracteres utilizando rebanadas o porciones.

Veamos la siguiente cadena:

.. code:: python

    frase = 'siento que nací en el viento'

-  Obtenemos la cantidad de caracteres utilizando la función
   ``len(frase)``
-  Accedemos a los caracteres usando índices, por ejemplo, el cuarto
   caracter se encuentra en ``frase[3]``
-  Soporta rebanadas, podemos extraer por ejemplo la segunda palabra,
   ``frase[7:10]``
-  La última palabra: ``frase[-6:]``

Operaciones
^^^^^^^^^^^

Hemos visto ya dos operadores matemáticos que son compatibles para su
uso con cadenas de caracteres: operador suma (+) y el multiplicación
(\*). Recordemos su funcionamiento con un simple ejemplo

.. code:: python

    w = "libertad"
    print(3*(w+' '))


.. parsed-literal::

    libertad libertad libertad 


Las cadenas de caracteres pueden ser comparadas entre si mediante los
símbolos: >, >=, <, <=, ==, !=. Veamos un ejemplo:

.. code:: python

    palabra = input("Ingrese una palabra: ")
    if palabra < w:
        print("Tu palabra, "+palabra+ ", va antes que " + w)
    elif palabra > w:
        print("Tu palabra, "+palabra+ ", va después que " + w)
    else:
        print("Tu palabra, "+palabra+ ", es " + w)


.. parsed-literal::

    Ingrese una palabra: cadenas
    Tu palabra, cadenas, va antes que libertad


Métodos
^^^^^^^

Las cadenas también cuentan con métodos que realizan una función
específica, a continuación vemos los más usuales:

- ``find`` Busca una subcadena dentro de otra.

- ``lower`` y ``upper`` Retorna la cadena en minúsculas 

- ``replace`` Retorna una cadena donde todas las ocurrencias de una cadena son reemplazadas por otra

- ``split`` Separa una cadena según un caracter separador y retorna una lista con los elementos separados.

- ``strip`` Retorna una cadena donde los espacios en blanco al inicio y al final de la cadena son eliminados, pero no los interiores. 

- ``join`` Es el inverso de ``split``. Une elementos de una lista en una cadena de caracteres usando un caracter de separación.

Apliquemos algunos de estos métodos:

.. code:: python

    print(frase.find("nací"))
    print(frase.lower())
    print(frase.upper())
    print(frase.replace("viento", "hospital"))
    lista_frase = frase.split(" ")
    print(lista_frase)
    sep = "-"
    print(sep.join(lista_frase))


.. parsed-literal::

    11
    siento que nací en el viento
    SIENTO QUE NACÍ EN EL VIENTO
    siento que nací en el hospital
    ['siento', 'que', 'nací', 'en', 'el', 'viento']
    siento-que-nací-en-el-viento
